1).
Оголошення змінної через var може бути як глобальною так і локальною та обмежувати деякі функції змінної за її межами, бо виконує лише поточний контекст.
Оголошення змінної через let може бути лише локальною, обмеженою поточним блоком кода та її можна перевизначати багато разів на відміну const.
Оголошення змінної через const (констант) призначається лише один раз і в подальшому не може бути зміненою на нове значення. Так як і let підпорядковується області видимості рівня блока.

2).
Тому що змінні var не мають блочної області видимості і це дуже не зручно! Це дуже давній метод оголошення змінної!